\chapter*{Реферат}
\thispagestyle{plain}

Пояснительная записка содержит \pageref{LastPage} страницы, $N_2$ рисунков, $N_3$ таблицы. Количество использованных источников --- $N_4$.

Ключевые слова: процесс, жизненный цикл, моделирование процессов, реляционная модель, аппликативные вычисления, семантическое моделирование.

Целью данной работы является создание подсистемы управления жизненным циклом проектов для системы управления научно-исследовательскими работами.

В первом разделе проводится обзор и анализ существующих методов семантического моделирования процессов, реляционных моделей для представления процессов и подходов к описанию вычислений.

Во втором разделе приводится разработанная семантическая модель жизненного цикла НИР, способ погружения её в аппликативную среду, а также реляционное представление этой модели. 

В третьем разделе приводятся результаты проектирования подсистемы управления жизненным циклом НИР: диаграммы классов и схема базы данных.

В четвёртом разделе приводится описание реализации подсистемы управления жизненным циклом НИР: использованные структуры данных, API веб-сервиса, предоставляющего доступ к подсистеме, описание пользовательского интерфейса для взаимодействия с подсистемой и результаты тестирования.